\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\usepackage[serie,niveau={1MA1},nfiche={}, annee={Emilie-Gourd, 2024--2025}, auteur={ns},theme={Série 11}]{packages/bandeaux}
\usepackage{packages/boites}
\usepackage{packages/fontes}
\usepackage{packages/courslatex}

\begin{document}
\textLigne{Exercices}



\begin{exo}[2]
Former une équation du second degré ayant pour solutions\,:
\begin{tasks}(2)
\task $7$ et $-3$
\task $3$ et $\dfrac{1}{2}$
\task $2+\sqrt{6}$ et $2-\sqrt{6}$
\task $\dfrac{-1-\sqrt{3}}{3}$ et $\dfrac{-1+\sqrt{3}}{3}$
\end{tasks}	
Exprimer la réponse sous la forme $a x^2+b x+c=0$, où $a, b$ et $c$ sont des nombres entiers.
\end{exo}

\begin{exo}[2]
Résoudre les équations dans $\mathbb{R}$\,:
\begin{tasks}(2)
\task $x^3-6 x^2-5 x+30=0$
\task $\left(x^2+4\right)\left(x^2-x+1\right)=0$
\task $(2 x-1)\left(x^2-4 x-2\right)=0$
\task $x^4-11 x^2+30=0$
\end{tasks}
\end{exo}



\begin{exo}[3]
Résoudre dans $\mathbb{R}$.
\begin{tasks}(2)
\task $(x+1)(x+2)+(x+3)(x+4)=42$
\task $(x-6)(x+1)-(2 x+3)(x-5)=0$.
\task $(3 x-5)^2-12 x=1$
\task $(2 x+1)^2+3 x=1$
\task $(x-3)^2+(x+4)^2=x(x+1)$
\task $(x+1)^2-(x-1)^2=(x-8)^2$
\task $\dfrac{x^2}{3}+\dfrac{4 x}{5}-19=\dfrac{76}{5}$
\task $\dfrac{(x-2)^2}{5}-\dfrac{(x-3)^2}{4}=0$
\task $x=\dfrac{2}{5}+\dfrac{5 x^2}{16}$
\task $18 x^3-5=2 x-45 x^2$
\end{tasks}
\end{exo}

\begin{exo}[2]
Trouver trois nombres entiers consécutifs tels que leur produit vaut le quintuple de leur somme.

(Indication\,: prendre l'entier intermédiaire comme inconnue $x$.)
\end{exo}

\begin{exo}[3]
Résoudre dans $\mathbb{R}$ les équations suivantes:
\begin{tasks}(2)
\task $x^4-13 x^2+36=0$
\task $x^2\left(x^2+1\right)=12$
\task $2 x^4+x^2-3=0$
\task $4 x^4-6 x^2+1=0$
\end{tasks}
(Indication: utiliser la factorisation ou le changement de variable $y=x^2$ )
\end{exo}
\textLigne{Entraînement individuel}
\begin{exo}
Résoudre dans $\mathbb{R}$.
\begin{tasks}(3)
\task $3 x^2+26 x-9=0$
\task $64=-x^2$
\task $x^2+5 x-5=0$
\task $2 x^2=x-1$
\task $x^2-10 x+63=0$
\task $4 x^2-20 x+25=0$
\task $7 x^2+25 x-12=0$
\task $x^2=2 x$
\task $9 x^2+42 x+49=0$
\task $6 x^2-13 x+6=0$
\task $x^2-6 x+4=0$
\task $4 x(1+x)=-1$
\end{tasks}
\end{exo}
\end{document}


