\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\usepackage[serie,niveau={1MA1},nfiche={}, annee={Emilie-Gourd, 2024--2025}, auteur={ns},theme={Séries 16 à 21 sur les fonctions}]{packages/bandeaux}
\usepackage{packages/boites}
\usepackage{packages/fontes}
\usepackage{packages/courslatex}
\input{pics/cuboid}
\RequirePackage{icomma}
%chemin vers les sources d'exercices
\renewcommand{\path}{./}

\input{./_preambules/print_exo.tex}

% Custom label using TikZ
\newcommand{\tikzlabel}[1]{
  \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
    \node[draw, circle, line width=0.4pt, inner sep=2pt, anchor=east] {#1};
  \end{tikzpicture}
}
\begin{document}
\textLigne{Série 16 -- Généralités}
\insertexo{1M-pzws2}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-jj4kc}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-7r267}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-3j85f}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-jxb8v}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-v42bf}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-ctcch}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-cm4fj}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-umzs2}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-gs1br}{false}{exo}{true}


\textLigne{Série 17 -- Fonctions affines et droites}
\insertexo{1M-7aj4p}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-azp4k}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-we4mn}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-v45ts}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-5yfr4}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-ffeqn}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-qxjb5}{false}{exo}{true}
\begin{multicols}{2}
\insertexo{1M-f9zpd}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-2z37j}{false}{exo}{true}
\end{multicols}
\insertexo{1M-9ppsy}{false}{exo}{true}




\textLigne{Série 18 -- Fonctions affines et droites suite}
\insertexo{1M-trcsj}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-96gye}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-bxak6}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-t85gc}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-v4s75}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-3v9h8}{false}{exo}{true}


\textLigne{Série 19 -- Fonctions quadratiques et paraboles}
\insertexo{1M-habv6}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-y3kxz}{false}{exo}{true}

\textLigne{Série 20 -- Fonctions quadratiques et paraboles suite}
\insertexo{1M-vkggb}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-jyun7}{false}{exo}{true}

\textLigne{Série 21 -- Fonction inverse et fonction racine carrée}
\insertexo{1M-kjxge}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-u9her}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-uc1n8}{false}{exo}{true}


\textLigne{Exercices supplémentaires}
\insertexo{1M-sbyj3}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-k6m9k}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-xwye2}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-h9s4d}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-b4vhc}{false}{exo}{true}
\insertexo{1M-jr16y}{false}{exo}{true}
\medskip

\textLigne{Entraînement MathALEA -- Généralités}
\medskip

\qrwithlabel{Lire une image}{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=6c6b3&id=1F1-2&uuid=b8946&id=1F1-11&lang=fr-CH&v=eleve&es=1011010&title=Lire+une+image+\%C3\%A0+partir+du+graphique}
\qrwithlabel{Utiliser le vocabulaire lié aux fonctions}{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=0eecd&id=1F1-5&n=3&d=10&s=3&cd=0&uuid=4daef&id=1F1-6&n=5&d=10&s=5&cd=1&uuid=b92da&id=1F1-4&lang=fr-CH&v=eleve&es=1011010&title=Vocabulaire+des+fonctions}
\qrwithlabel{Calculer une image ou une préimage}{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=c9382&id=1F1-7&n=3&d=10&s=3&s2=1&s3=5&cd=1&uuid=8a78e&id=1F1-8&n=2&d=10&s=1&s2=1&s3=4&cd=1&uuid=ba520&id=1F1-3&n=3&d=10&s=1-2&s2=2&s3=5&cd=1&lang=fr-CH&v=eleve&es=1011010&title=Calculs+d\%27images+et+de+pr\%C3\%A9images}
\qrwithlabel{Compléter un tableau de valeurs}{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=afb2f&id=1F1-10&n=3&d=10&s=5&cd=1&lang=fr-CH&v=eleve&es=0011000&title=Compl\%C3\%A9ter+un+tableau+de+valeurs}

%\qrwithlabel{Déterminer si un point appartient au graphe d'une fonction}{}
\medskip

\textLigne{Entraînement MathALEA -- Fonctions affines et droite}
\medskip

\qrwithlabel{Déterminer la pente de la droite passant par deux points}{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=1ea16&id=1F2-1&lang=fr-CH&v=eleve&es=0011010&title=D\%C3\%A9terminer+la+pente+d\%27une+droite+passant+par+deux+points}
\qrwithlabel{Déterminer l'équation d'une droite représentée graphiquement}{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=41e6f&id=1F2-6&n=3&d=10&s=2&cd=1&lang=fr-CH&v=eleve&es=0011010&title=D\%C3\%A9terminer+l\%27\%C3\%A9quation+d\%27une+droite+repr\%C3\%A9sent\%C3\%A9e+graphiquement}
\qrwithlabel{Déterminer l'équation d'une droite connaissant sa pente et un point}{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=d1da3&id=1F2-5&lang=fr-CH&v=eleve&es=0011000&title=D\%C3\%A9terminer+l\%27\%C3\%A9quation+connaissant+la+pente+et+un+point}
\qrwithlabel{Déterminer l'équation d'une droite passant par deux points}{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=0cee9&id=1F2-2&uuid=1bb30&id=1F2-3&lang=fr-CH&v=eleve&es=1011010&title=D\%C3\%A9terminer+l\%27\%C3\%A9quation+d\%27une+droite+\%C3\%A0+partir+de+deux+points}

\qrwithlabel{Points alignés}{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=b1777&id=1F2-7&n=3&d=10&s=1&cd=1&lang=fr-CH&v=eleve&es=0011000&title=Points+align\%C3\%A9s}
\qrwithlabel{Point d'intersection de deux droites}{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=1b828&id=1F2-9&n=1&d=10&s=1&cd=1&uuid=4b211&id=1F2-11&uuid=8ff15&id=1F2-10&n=1&d=10&s=2&s2=1&cd=1&lang=fr-CH&v=eleve&es=1011000&title=Points+d\%27intersection}
\qrwithlabel{Droites parallèles et perpendiculaires}{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=2db22&id=1F2-12&n=2&d=10&s=3&s2=3&cd=1&lang=fr-CH&v=eleve&es=0011000&title=Droites+parall\%C3\%A8les+et+perpendiculaires}
\medskip

\textLigne{Entraînement MathALEA -- Fonctions quadratiques et paraboles}
\medskip

\qrwithlabel{Lecture graphique}{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=a896e&id=1F3-1&n=3&d=10&s=4&cd=1&lang=fr-CH&v=eleve&es=0011000&title=Lecture+graphique}
\qrwithlabel{Forme canonique}{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=60504&id=1F3-2&n=2&d=10&cd=1&lang=fr-CH&v=eleve&es=0011000&title=Forme+canonique}
\qrwithlabel{Sens de variation}{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=16f97&id=1F3-4&n=4&d=10&s=1-3-7-5&cd=1&lang=fr-CH&v=eleve&es=0011000&title=Sens+de+variation}
%\qrwithlabel{Points d'intersection}{}
\qrwithlabel{Retrouver l'équation d'une parabole}{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=392b3&id=1F3-6&lang=fr-CH&v=eleve&es=0011000&title=\%C3\%89quation+de+la+parabole+connaissant+le+sommet+et+un+point}

\qrwithlabel{Étude complète d'une parabole}{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=5ea23&id=1F3-3&lang=fr-CH&v=eleve&es=0011000&title=\%C3\%89tude+compl\%C3\%A8te+d\%27une+parabole}
\medskip


%\textLigne{Entraînement MathALEA -- Fonction inverse et fonction racine carrée}
%\medskip
%\qrwithlabel{Déterminer le domaine de définition d'une fonction}{}

\newpage

\textLigne{Élements de réponses}
\textLigne{Série 16 -- Généralités}
\insertexo{1M-pzws2}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-jj4kc}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-7r267}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-3j85f}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-jxb8v}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-v42bf}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-ctcch}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-cm4fj}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-umzs2}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-gs1br}{false}{cor}{true}


\textLigne{Série 17 -- Fonctions affines et droites}
\insertexo{1M-7aj4p}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-azp4k}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-we4mn}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-v45ts}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-5yfr4}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-ffeqn}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-qxjb5}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-f9zpd}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-2z37j}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-9ppsy}{false}{cor}{true}




\textLigne{Série 18 -- Fonctions affines et droites suite}
\insertexo{1M-trcsj}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-96gye}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-bxak6}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-t85gc}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-v4s75}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-3v9h8}{false}{cor}{true}


\textLigne{Série 19 -- Fonctions quadratiques et paraboles}
\insertexo{1M-habv6}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-y3kxz}{false}{cor}{true}

\textLigne{Série 20 -- Fonctions quadratiques et paraboles suite}
\insertexo{1M-vkggb}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-jyun7}{false}{cor}{true}

\textLigne{Série 21 -- Fonction inverse et fonction racine carrée}
\insertexo{1M-kjxge}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-u9her}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-uc1n8}{false}{cor}{true}


\textLigne{Exercices supplémentaires}
\insertexo{1M-sbyj3}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-k6m9k}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-xwye2}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-h9s4d}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-b4vhc}{false}{cor}{true}
\insertexo{1M-jr16y}{false}{cor}{true}

\newpage

{\bfseries Compétence travaillée par exercice :}

{\footnotesize
\textLigne{Généralités sur les fonctions}
\begin{enumerate}[label=\protect\tikzlabel{\arabic*}]
    \item Lire un graphique, calculer des images et des préimages.
    \item Lire un graphique et utiliser le vocabulaire.
    \item Modéliser un problème par une fonction.
    \item Déterminer l'expression d'une fonction à partir de couples.
    \item Calculer des images, des préimages et des zéros.
    \item Calculer des images et des préimages.
    \item Calculer des images.
    \item Calculer des images.
	\item Déterminer les zéros d'une fonction.
	\item Calculer des images et des préimages.
\end{enumerate}

\textLigne{Fonctions affines et droites}
\begin{enumerate}[label=\protect\tikzlabel{\arabic*},resume]
    \item Associer des tableaux de valeurs et des graphiques.
    \item Compléter des tableaux de valeurs à partir d'un graphique.
    \item Compléter des tableaux de valeurs à partir d'une expression algébrique.
    \item Vérifier l'appartenance d'un point à un graphique.
    \item Tracer des droites à partir de tableaux de valeurs.
    \item Identifier des fonctions constantes, linéaires et affines.
    \item Déterminer des pentes et des ordonnées à l'origine.
    \item Déterminer des équations de droites à partir de graphiques.
    \item Déterminer des équations de droites à partir de conditions.
    \item Déterminer des équations de droites à partir de deux points.
    \item Déterminer des fonctions linéaires à partir d'images.
    \item Déterminer des équations de droites parallèles et perpendiculaires.
    \item Déterminer des équations de droites parallèles.
    \item Déterminer des équations de droites à partir de conditions variées.
    \item Vérifier l'alignement de points.
    \item Déterminer des pentes, des ordonnées à l'origine et des points d'intersection.
\end{enumerate}

\textLigne{Fonctions quadratiques et paraboles}
\begin{enumerate}[label=\protect\tikzlabel{\arabic*},resume]
    \item Calculer des zéros, des sommets et tracer des paraboles.
    \item Étudier complètement des fonctions quadratiques et tracer des paraboles.
    \item Tracer des paraboles et calculer des points d'intersection.
    \item Calculer des points d'intersection de paraboles.
\end{enumerate}

\textLigne{Fonction inverse et fonction racine carrée}
\begin{enumerate}[label=\protect\tikzlabel{\arabic*},resume]
    \item Déterminer les domaines de définition et tracer des graphiques.
    \item Déterminer les domaines de définition, tracer des graphiques et trouver les intersections de fonctions.
    \item Déterminer les domaines de définition, tracer des graphiques et trouver les intersections de fonctions.
\end{enumerate}

\textLigne{Exercices supplémentaires}
\begin{enumerate}[label=\protect\tikzlabel{\arabic*},resume]
    \item Calculer des préimages.
    \item Déterminer des domaines de définition.
    \item Déterminer des pentes, des ordonnées à l'origine, des équations de droites parallèles et perpendiculaires.
    \item Déterminer des fonctions affines à partir de conditions variées.
    \item Déterminer des équations de droites à partir de conditions variées.
    \item Déterminer des équations de droites perpendiculaires et calculer des points d'intersection.
\end{enumerate}
}

\end{document}


